**Hello
Kitty藏屍案**發生於1999年的[香港](../Page/香港.md "wikilink")，是轟動一時的[殺人案](../Page/殺人.md "wikilink")。案中23歲女死者樊敏儀，遭多人禁錮於[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")[加連威老道](../Page/加連威老道.md "wikilink")31號一幢唐樓的3B單位裡，被迫飲尿、吃糞便、嚴重毆打和燃燒身體，死後被肢解、烹屍，頭顱被塞進一個[Hello
Kitty](../Page/Hello_Kitty.md "wikilink")[洋娃娃之內](../Page/洋娃娃.md "wikilink")，其餘軀幹不知所蹤。

三名行兇者陳文樂（案發時33歲）、梁勝祖（26歲）及梁偉倫（19歲）出庭應訊時，其中一人聽到控方述說女受害人被虐打的情況後，仍發出嘻笑聲。香港法官[阮雲道於](../Page/阮雲道.md "wikilink")2000年12月6日判案時形容：「被告極度喪心病狂、殘忍、冷酷無情、墮落、暴力及惡毒，並非人類對待人類所能做出的行為。」

2003年，該案件被香港人選為歷來最轟動案件中第四位\[1\]\[2\]，僅次於1982年的[雨夜屠夫](../Page/林過雲.md "wikilink")、1974年[跑馬地紙盒藏屍案](../Page/跑馬地紙盒藏屍案.md "wikilink")、及1992年至1993年的[屯門色魔案](../Page/屯門色魔案.md "wikilink")。

## 案情

在案件中，受害人樊敏儀是一名[夜總會](../Page/夜總會.md "wikilink")[陪酒小姐](../Page/陪酒小姐.md "wikilink")，1997年因籌措祖母的醫藥費，偷取首被告陳文樂數千元[港幣及其他財物](../Page/港幣.md "wikilink")（另一說是指毒品債）。首被告陳文樂發現後，於是吩咐次被告梁勝祖及第三被告梁偉倫向女受害人追債。女受害人為求還清債項，懷孕後仍繼續接客，三名被告將利息不斷提高，受害人因無力償還，因而觸怒三人。1999年3月17日梁勝祖及梁偉倫按照首被告要求，將受害人從[葵涌](../Page/葵涌.md "wikilink")[麗瑤邨富瑤樓一單位押走](../Page/麗瑤邨.md "wikilink")，禁錮於[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")[加連威老道](../Page/加連威老道.md "wikilink")31號3樓一房內。

在該房內，梁偉倫質問受害人為何不還錢、為何不肯回電話，連踢受害人超過50次。三名被告用木板封着該單位的玻璃窗，以滾油潑向受害人的口腔，在傷口上塗上辣椒油，逼吞吃糞便及喝尿。被告之後把燒熔的塑膠吸管滴在她的腿上，並命令受害人發出笑聲。受害人開始神志不清，並不時挑起傷口上的焦疤，被告於是以電線緊緊綑纏受害人雙手多個小時，之後又用钢管毆打其雙手。

數星期後，女受害人終於支撐不住，陷入昏迷，被告一度以打火機燒她腳部，要她移動身軀。受害人其後被指直接用口吸食[冰毒](../Page/冰毒.md "wikilink")（甲基安非他命），在地上輾轉反側，狀甚痛苦，估計於1999年4月中旬死去，死時臉部浮腫、牙龈流血，全身長滿水泡、傷口灌膿。

## 藏屍

當被告發現樊敏儀已死去後，他們決定將死者肢解，先將屍體搬到浴缸中放血，鋸開骨骼，以膠袋盛著死者的腸臟，在浴室中以燙水烚熟，肢解部分載於多個塑膠袋內，後棄置於垃圾站。

陳文樂亦在房間內，以煤油爐烹煮死者頭顱，忙亂間，他們將內臟棄置於屋內及隨手掉到大廈簷篷，並將一個美人魚造型的[Hello
Kitty洋娃娃割開](../Page/Hello_Kitty.md "wikilink")，取出部分棉花，把死者煮熟的頭骨塞入後縫合。

當案件開審後，第一被告陳文樂被指從煲內取出女死者的人頭時，一面將半溶的頭髮扯出，一面說：「」（乖乖不要動，我幫你打扮！）事後，陳文樂亦吩咐其餘被告將熟肉餵狗，但此項指令有否執行，則不可考，各人隨後四散。

藏屍期間，住在樓上一名姓黃的男住客，曾在大廈的熱氣槽上，看到有人影不斷手起刀落，好奇下以攝錄機拍下情景，但有關片段後來已被洗掉。此後，該單位被空置，附近的鄰居卻多次嗅到單位內傳出強烈惡臭，報警求助，但警方到場後認為是垃圾臭氣，未有深入追查。

## 揭發

兇案發生後一個月，九龍[馬頭圍女童院](../Page/馬頭圍.md "wikilink")（盛康園前身）內一名13歲女童阿芳、亦即第三被告梁偉倫的女友，向[社工說自己做著相同的惡夢](../Page/社工.md "wikilink")，夢中有人向她索回自己的頭顱，她向社工傾訴時，將兇案全盤托出，社工於1999年5月24日報警。

阿芳是案中的重要污點證人。1999年農曆新年期間，陳文樂邀請她及另一被告到事發單位居住。到處留宿的阿芳，終於有了固定居所。在案發期間，阿芳指有被告人曾以小便射向受害人口腔，又要求阿芳在鞋盒上大便，強逼受害人吃光。

1999年5月26日，九龍油尖警區一隊探員，帶同阿芳到達現場。阿芳疑因懼怕不敢上樓，只在樓下指出案發單位，警員帶備口罩及以膠袋包腳，以防屍蟲咬噬。當單位大門打開後，一陣屍臭味撲鼻而來；開燈後，Hello
Kitty洋娃娃就在眼前不遠，倚在走廊牆邊。探員以鐵枝輕刺公仔內收藏的頭顱，感覺內有堅硬物體。由於死者人頭未完全烹熟，洋娃娃仍滲出腥臭血水。單位內亦發現兩個仍未洗淨的不鏽鋼煲及瓦煲，相信是曾經烹煮人頭的器皿。兩煲周圍滿布屍蟲，煲內甚至盛著充滿惡臭的渣滓。

[法醫到場後](../Page/法醫.md "wikilink")，在Hello
Kitty洋娃娃內發現一個女性人頭，洋娃娃的棉花滿布屍蟲，頭骨已被人煲熟，由於皮肉及頭髮組織已被破壞，無法進行[DNA化驗](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")。探員最終在現場檢走一批重要證物，包括一個無門冰箱、一把鐵鎚及一個懷疑曾作烹屍用的瓦煲。

警方隨即追捕各被告，期望在記者報導前將疑兇拘捕。1999年5月27日，當時首被告陳文樂與妻子阿佩及初生之嬰兒已搬離案發單位，並正在投靠朋友地方居住於葵涌[石籬邨石寧樓](../Page/石籬邨.md "wikilink")17樓一單位，但警方經調查後便很快掌握此資料，並派出一隊共4名探員到達該單位一舉將陳文樂及阿佩捕獲。同一時間，多隊探員亦根據調查所得資料搜查多處地方，以期追捕梁勝祖及梁偉倫，包括他們之居住地址，但都不得要領。翌日，次被告梁勝祖主動投案，而第三被告梁偉倫在報章上得知事件，逃往[廣西](../Page/廣西.md "wikilink")。

由於知道梁已離境，警方遂將資料交給[國際刑警](../Page/國際刑警.md "wikilink")、[入境處和中国内地](../Page/入境事務處.md "wikilink")[公安机关協助追捕](../Page/公安机关.md "wikilink")，直至2000年2月14日（[農曆新年後](../Page/農曆新年.md "wikilink")），公安民警在執行其他任務時巧遇梁偉倫，因他未能出示身份證明文件，遭公安扣押，其後得悉他在港被通緝，被遞解出境，移交香港受審。

## 審訊

2000年10月9日，案件於[高等法院開審](../Page/香港高等法院.md "wikilink")，翌日成為香港多份報章的頭條新聞。3名被告被控以謀殺罪、非法禁錮及阻止屍體合法殮葬共三項罪名。在調查初期，警方苦於沒有足夠證據，證明死者就是樊敏儀，但因被告已承認非法處理屍體等控罪，加上污點證人阿芳的口供，於是落案控告三人謀殺罪名。

3名被告各自承認禁錮或阻止屍體合法殮葬，但全部否認謀殺罪，在自辯時亦互相推卸責任，如第二、三被告就聲稱一切都是受第一被告陳文樂所指使。後來的證人供詞指陳為黑社會[和勝和的成員](../Page/和勝和.md "wikilink")。

在開庭首日，死者男友吳志遠、家姑及兇案現場樓下二樓的情侶，及樓上一住客均曾出庭作供。吳志遠指1999年3月13日後，已再沒有見過死者，家姑指案發當日有二人上門找死者，另外樓上、樓下住客亦曾聽到單位傳出女子的叫喊聲。

審訊期間，警員經常要將案中的重要證物Hello Kitty洋娃娃搬入法庭，亦要將女死者的頭骨、藏屍冰箱及煮屍用的瓦煲呈堂，使屍臭傳遍整個法庭。

## 判刑

踏入2000年11月，審訊進入尾聲。法官[阮雲道指](../Page/阮雲道.md "wikilink")，控方證人均力指首被告陳文樂是「大耳窿」（高利貸放款），參與販毒，但不管這些刑事案底是否真有其事，今次碎屍案陪審團只應集中判斷三名被告陳文樂、梁勝祖和梁偉倫有沒有毆打虐待和肢解樊敏儀。

辯方三位大律師指，出任控方特赦證人的女童證供薄弱，亦沒有親眼見到樊臨死前的情形，可能並非三名被告親手殺害樊等等，阮雲道表示特赦證人必須說真話，其證供可信程度不應因為她年紀小而打折扣。

2000年12月6日，[陪審團以](../Page/陪審團.md "wikilink")6:1大多數，裁定三被告[謀殺罪名不成立](../Page/謀殺.md "wikilink")，但是[誤殺罪名則成立](../Page/誤殺.md "wikilink")。法官阮雲道決定以誤殺罪中最嚴厲的判刑，判處3人[終身監禁](../Page/終身監禁.md "wikilink")。

阮雲道指他們服刑最少20年才可申請覆核減刑，並嚴斥被告嚴重危害社會，形容為「近年從沒有聽過這樣殘忍、變態、墮落、暴力、麻木不仁、手段兇殘的案件，以這樣的手法加諸別人身上，連禽獸亦不會這樣對待同類。」

他指考慮判決終身監禁的三個準則為：

  - 罪行的嚴重性是否需要判決較長刑期；
  - 視乎被告的性格、背景將來會否再犯；
  - 若再犯案會否為公眾帶來嚴重的後果，尤其是風化案及暴力罪行。

法官稱，雖然三被告的代表大律師求情力指他們不合乎上述條件，但法官認為三被告皆有心理變態傾向、精神不穩，與他們接觸的人可能有危險，符合判決終身監禁的條件，法庭須保障社會大眾。由於3人承認阻止屍體合法埋葬罪，同被判監3年。陳文樂及梁偉倫承認非法禁錮罪，判監4年，而梁勝祖因不認罪，被判囚6年；最後兩項罪名與誤殺罪同期執行。

三名被告聞判後，表情各異，首被告陳文樂表現冷靜，次被告眼眶發紅，第三被告則深深嘆一口氣。梁偉倫的兄長聞判大力擊打法庭玻璃。

## 上訴

三名被告被判[終身監禁後](../Page/終身監禁.md "wikilink")，均提出上訴，但陳文樂與梁偉倫的申請被駁回，只有梁勝祖獲准上訴。上訴庭法官在判詞中指出，梁勝祖在死者遇害前一天沒有到案發單位，而原審法官在引導[陪審團時](../Page/陪審團.md "wikilink")，雖有要求陪審員考慮梁勝祖是否與其餘兩被告「合謀」殺死受害人，但卻沒有引導他們考慮梁的「離開」，是否足以終止與另兩人的「合謀」關係，上訴庭認為，原審程序上出現了重要錯誤，令定罪不穩妥，故推翻原判，案件發還重審。

梁勝祖在上訴初期，否認[誤殺](../Page/誤殺.md "wikilink")，但重審時卻改口承認誤殺。辯方律師指梁的角色，與另外兩名被告不同。當他目睹受害人痛極呼喊，一度鼓勵受害人儘快還債，好讓她早日獲得釋放；而梁當日亦親自到警署投案自首；而他亦決心改過，在獄中參加基督教聚會接受教會薰陶；同時，自去年上訴得直之後，案件發還重審之後，他便一直感到困擾，故最後，他決定認罪。律師又表示梁至今已服刑5年，希望法官能考慮刑期的整體性而給予輕判。

2004年3月，上訴庭法官[高嘉樂基於案情嚴重](../Page/高嘉樂.md "wikilink")，需時考慮適當的量刑起點，其後改判梁勝祖入獄18年。不過，梁於原審時承認非法禁錮及阻止屍體合法埋葬而被判刑9年，由於此罪名未提上訴，故原定罪仍會維持。被告梁勝祖已在2014年4月刑滿出獄。

## 後續

案中死者樊敏儀的頭顱骨是案中唯一證物，在初審結束後，罕有地交由法醫保存在[九龍公眾殮房](../Page/九龍公眾殮房.md "wikilink")，直至各犯人上訴程序結束，死者家人於2004年3月才獲通知領回頭顱，並於3月26日火化。

此案件於2000年被改編成電影《[人頭豆腐湯](../Page/人頭豆腐湯.md "wikilink")》、2001年《[烹屍之喪盡天良](../Page/烹屍之喪盡天良.md "wikilink")》和電視劇《[人頭公仔頭](../Page/人頭公仔頭.md "wikilink")》。2015年《[踏血尋梅](../Page/踏血尋梅.md "wikilink")》亦有引入相關情節。

兇案單位唐樓已在藏屍案發生13年後（2012年）拆卸，2016年重建成酒店，酒店在差不多完成工程外的圍版貼了3張佛像的藝術圖片。

## 參考

  - 香港司法機構高等法院判決書「香港特別行政區 Vs.
    陳文樂等人」（[案件編號：CACC000522A/2000](http://legalref.judiciary.gov.hk/lrs/common/search/search_result_detail_frame.jsp?DIS=5155&QS=%28%24CACC000522A%2F2000%29&TP=JU)）
  - [妙齡女郎慘遭殘酷碎屍　三名疑犯陸續落網 2000年10月11日](http://people.com.cn/BIG5/channel1/14/20001011/267172.html)
  - 遭變態虐殺女公關頭藏Hello Kitty公仔 2004-07-21 東周刊
  - 人頭藏「貓」頭烹屍餵狗 女子欠債遇害三黑幫分子控謀殺，2000-10-10 明報
  - 本報專訪辦案探員 恐怖烹屍現場驚心動魄 2000-11-22 星島日報
  - 女公關烹屍案三犯判誤殺　聞判反應各異　冷靜眼紅嘆氣 2000-11-22 太陽報
  - 官斥：殘忍變態禽獸不如 烹屍三犯重囚終身 2000-12-07 明報

[Category:香港誤殺案](../Category/香港誤殺案.md "wikilink")
[Category:1999年香港](../Category/1999年香港.md "wikilink")
[Category:1999年謀殺案](../Category/1999年謀殺案.md "wikilink") [Category:Hello
Kitty](../Category/Hello_Kitty.md "wikilink")

1.
2.